%---------------------------------------------------------------------------

\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
	\textit{The goal is to turn data into information, \\ and information into insight. \\ \textbf{Carly Fiorina,} \\ \textbf{former president of Hewlett-Packard}}
\end{flushright}
\vspace*{\fill}

%---------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Agradecimientos}

Me gustaría aprovechar la oportunidad de agradecer a las personas que aportaron sus ideas en los inicios de este proyecto: Francisco Javier Cantoral Justo, Antonio Ferrándiz Colmeiro, Virgilio Gilart Iglesias y Daniel Ruiz Fernández. Sin vuestra visión e ideas no habríamos encaminado el proyecto en tan buena dirección. Más especialmente quiero dar gracias a mi tutor principal, José Norberto Mazón López, porque ha sido un apoyo constante lleno de recursos y motivación para continuar adelante. Siempre estaré en deuda con él.

También me gustaría dedicar un momento para agradecer a mi querida \textit{kleintje} por toda la paciencia y el amor que me ha tenido durante estos meses de incesante trabajo. No me olvido de mi fiel compañero \textit{Guinness}, que se ha pasado incontables horas acostado junto a mi silla.

%---------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Resumen}

Supongamos que somos unos investigadores en informática médica. Como investigadores estamos desarrollando un trabajo con datos clínicos (por ejemplo resultados de pruebas médicas). El objetivo principal de dicho trabajo es el de extraer conocimiento de estos datos. Por ejemplo, sería muy útil disponer de un sistema de recomendación que ayude a detectar ciertas enfermedades como el cáncer. Sin embargo, puede que no tengamos suficientes datos para crear un recomendador que posea ese conocimiento.

En estos casos sería de gran utilidad poder encontrar trabajos donde se hayan empleado datos de una naturaleza similar. Hoy en día se suele intentar resolver esta situación mediante la búsqueda y la lectura de bibliografía especializada. No obstante, a través de este método tradicional de publicación solamente se comparten conclusiones o resultados. En el supuesto que estamos trabajando, lo que necesitamos son datos.

Por otro lado, cada vez es más común encontrar datos abiertos provenientes de resultados de investigación (incluso obligatorio en diversos casos  como en proyectos financiados con fondos públicos).  La reutilización de estos datos serían de utilidad para nuestro supuesto ya que complementarían su trabajo. Desde hace unos años ya se reconoce que los datos son el núcleo de la economía del futuro y ya es frecuente escuchar que los datos son el nuevo petróleo. Sin embargo, se ha indagado poco en las posibilidades que tiene la reutilización de datos abiertos de investigación y en el valor que se podría proveer con dicha reutilización.

En este proyecto de fin de máster se propone la definición de un proceso de reutilización de datos abiertos de investigación para construir un modelo recomendador con el fin de resolver la problemática anteriormente planteada (además, cabe destacar que este trabajo fin de máster se plantea como un punto de inicio en el estudio de la reutilización de datos abiertos de investigación). Para ello se construye una herramienta capaz de explorar un repositorio de datos abiertos del cual seleccionar conjuntos de datos y poder explotarlos. Con este sistema también es posible realizar un \textit{profiling} o exploración de los datos que contenga un conjunto descargado, así como preprocesarlos con técnicas comunes de minería de datos.

Así mismo, la herramienta propuesta es capaz de construir un modelo de aprendizaje automático a partir de los datos que se le suministren y exportarlo de forma que se pueda reaprovechar. De esta manera, el sistema cuenta además con la opción de reutilizar el modelo para lanzar recomendaciones o etiquetar un conjunto de muestras dado, sea privado u obtenido de datos abiertos. Para facilitar la apertura y utilización de la herramienta por la comunidad investigadora, esta se desarrolla con tecnologías multiplataforma y abiertas como son: Python, Tensorflow y Taverna.

Como resultado de este proyecto hemos obtenido una herramienta que cumple con todos los objetivos establecidos y deja lugar a que se continúe trabajando en esta dirección. Además, abre vía a nuevos proyectos como la creación de repositorios de modelos recomendadores en abierto.

%---------------------------------------------------------------------------